\documentclass{article}
\textheight 21cm % 每页高度
\textwidth 14cm % 每页宽度
\usepackage{arcs}
\usepackage{bm}
\usepackage{ctex}
\usepackage{empheq} % 公式加框
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{feynmp}
\usepackage{indentfirst} % 开头不顶格
\usepackage{slashed} % Feynman斜线
%\usepackage{txfonts} % 可以用oiint积分
\newcommand{\p}{\partial}
\newcommand{\n}{\nonumber}
\newcommand{\nb}{\numberwithin{equation}{section}}
\title{\textbf{量子引力为何遥不可及 (相较于 QCD)?}}
\author{Hidenori Fukaya\footnote{原作者为日本大阪大学物理系副教授, 原文为日本文献 (源文献发表于《素粒子研究》杂志 2016 年 25 卷第 2 册) 在 arXiv 上的英文版本, arXiv 号: 1811.11577}}
\date{译者: 王郅臻, 占国慧}
\begin{document}
\CJKspace
\newpage
\pagenumbering{Roman}
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\maketitle


%======================问题介绍====================================
\section*{摘要}
众所周知, 想要将引力量子化是极为困难的一件事, 但以往我们总是将其原因简单地归咎于 Newton 常数的不可重整性, 而很少谈及为什么在众多量子规范理论中唯有引力如此特殊. 在本文中, 我们尝试将引力视为一种规范理论, 从而讨论它的特殊性体现在何处, 以及为何量子引力如此遥不可及.
\section{引言}
本文作者主要从事格点 QCD 的数值模拟工作. 在这个领域中他的基本研究对象是处于 $\sim$GeV 级别能标的夸克与胶子组成的多体系统, 而在此系统中几乎不可能出现引力效应. 但在 2014 年, 作者被要求在大四学生的研讨课程上讲授广义相对论, 这使得他不得不花费了大量时间, 重新拾起许多已经忘却的知识. 尽管实际上, 由于那一年出现了 80 年来从未出现过的情况――没有任何学生选择高能理论的课题组, 研讨课还未开始便已经结束了.
\par
已然没有课程的压力, 作者本可以在此停止对引力理论的学习并再一次地将它们抛在脑后. 但他仍然把每周的这一个半小时视为绝妙的机会, 他将引力与他熟悉的 QCD 做比较并试图理解引力的不同究竟在何处, 以及为何引力的量子化会如此困难. 引力量子化的举步维艰是公认的事实, 通常人们也认为源自于 Newton 常数负质量量纲的不可重整性是对此很好的解释. 然而, 很少有教材会提及为何在众多规范理论中, 唯有引力如此特殊且困难重重. 经过一个学期的研究, 作者得到了一些结论并在他的课题组内进行了发表. 他的同事Kinya Oda\footnote{为统一特殊名词, 译文中所有人名及期刊名 (如下文的 Soryushiron Kenkyu) 均统一采用其英文形式.} 在听完发表后, 说服他基于这些结论撰写一篇文章并提交至 Soryushiron Kenkyu 杂志\footnote{即开头提到的素粒子研究杂志, 为日本高能粒子理论方向电子期刊}.
\par
广义相对论是考虑了广义协变性 (以及局域 Lorentz 对称性) 的一种规范理论, 而量子色动力学 (QCD) 则是考虑 $SU(3)$ 色不变性的规范理论. 这两种理论都服从规范原理, 即二者在局域规范变换下均是不变的, 从而它们在经典层级上会具有相似的性质. 举个例子, 它们的拉氏量都以由联络规范场定义的曲率张量来表示.
\par
但它们也存在一些不同之处. 在 QCD 中, 规范势或联络 $A_{\mu}$ 是理论的基本自由度 (d.o.f.), 但在广义相对论中, 不是由联络而是由度规张量 $g_{\mu\nu}$ 来描述其中的物理. 且它们在运动方程 (EOM) 上存在极大的差异, 对于 QCD, EOM 的解往往是无时间演化的静态或驻点解, 而广义相对论的运动方程解却一般是动力学的, 且具有很强时间相关性的解, 比如不考虑宇宙学常数精细调节时的暴涨. 同时在 QCD 中, 我们无法找到可以和广义相对论中标架场 (vierbein) 与挠率张量相对应的项. 综上所述, QCD 是可重整的而引力至少在微扰论的层次, 是不可重整的. 二者间的相似与差异如表 1 所示.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   & 广义相对论引力 & QCD \\
   \hline
  联络 & $\Gamma^{\rho}_{\ \mu\nu}$ & $A_{\mu}$ \\
  曲率 & $R^{\sigma}_{\ \mu\nu\rho}$ & $F_{\mu\nu}$ \\
  基本自由度 & $g_{\mu\nu}$ & $A_{\mu}$ \\
  拉氏量 & $\sqrt{g}R$ & $\textrm{Tr}{F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}}$ \\
  运动方程解是否为静态或驻点解? & 否. & 是. \\
  是否存在标架与挠率? & 是. & 否 \\
  可重整性 & 无! & 有! \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\indent 作者是从大阪大学最优秀的教授之一――Utiyama [2] 的教材开始学习的. 这本教材很清楚地写下了 Utiyama 在早年曾经做过的企图为引力与 Yang--Mills 理论给出统一理解的尝试. 在书中 Utiyama 提及他后来意识到, 他最初的尝试实际上与数学中的纤维丛构造异曲同工, 但在当时纤维丛与统一场论一样只是一个新兴的还在发展的理论. 紧接着, 作者又阅读了 Nash 与 Sen [3] 的教程. 这本书则明确指出 Riemann 流形就是联络由度规给出的一类特殊的纤维丛. 而在 Kobayashi 与 Nomizu [4] 的书中, 他们解释了 Riemann 流形为何特殊以及它特殊在何处. 在将这些数学上的事实翻译为物理语言后, 我们便能够解释广义相对论与规范理论之间的差异. 而这实际上就是广义相对论的第一阶形式, 或称 Palatini 形式所考虑的, 在 Palatini 形式中我们视联络与标架为基本场, 而度规则不再是基本自由度了.
\par
在这篇文章中, 我们将通过广义相对论第一阶形式与其他规范理论的比较, 以纤维丛语言讨论引力的特殊性质是如何又为何出现的. 然后我们便能得出量子化引力如此困难的原因, 包括不可重整性, 可以完全归结为一句话:
\begin{center}
\textbf{标架丛是可平行化的.}
\end{center}
标架丛是一种广义的 Riemann 流形, 它们之间可视作父与子的关系.
\par
除了一些作者的评论外, 本文的内容并不是原创结果, 而是在数学上或物理上已经为学界所接受的认知. 前述结论亦不是原创结论, 在文献 [8] 中 Heller 早已在 2006 年提出了此结论. 本文主要目的是为读者在 Newton 常数不可重整这样的显然事实背后的深邃之中, 攫取一丝不一样的光芒.
\section{纤维丛}
\section{纤维丛观点下的 QCD}
\section{纤维丛观点下的引力与焊接 1--形式}
现在让我们用纤维丛的观点来讨论 (第一阶形式的) 广义相对论. 考虑一个四维流形 $M$, 现在暂且不给定度规并令一般线性群 $G=GL(4,{R})$\footnote{修改字体}作为该理论的规范群. 由此我们定义了主丛 $F(M)$, 亦称作标架丛.
\par
标架丛拥有一类其他一般丛并不具有的性质――标架丛是可平行化的, 或者说, $T(F(M))$ 总是平凡的. 可平行化流形是一种可以人为定义一个全局的切矢空间的流形.
\par
我们以二维流形为例, 如果此流形是可平行化的, 那么我们可以在全局定义南北以及东西方向. 在二维球面上这是不可能的, 总会存在两个奇点: 北极与南极. 但在环面上, 画出一系列环绕整个环面的平行线却是可能的, 因为它可以看做是对边粘接起来的平行四边形.
\par
在拥有四维基底的流形 $M$ 上的标架丛是一个 $4+4^{2}=20$ 维流形, 尽管想象如此高维度中的可平行性十分困难, 但我们可以用如下方式证明它.
\par
切矢空间 $T_{x}M$ ($x\in M$) 是 $R^{4}$\footnote{修改字体}, 主丛 $GL(4,R)$\footnote{修改字体} 基础表示下的配丛亦然. 对于 $v\in V$ 与 $t\in T_{x}M$, 它们之间存在一一映射 $e$ 满足
\begin{align}
v^{a}=e^{a}_{\mu}t^{\mu}.
\end{align}
$e=(e_{\mu}^{1}dx^{\mu},e_{\mu}^{2}dx^{\mu},e_{\mu}^{3}dx^{\mu},e_{\mu}^{4}dx^{\mu})$ 是具有四分量的 1--形式, 亦称做焊接 1--形式. 焊接形式并不特别, 它就是物理中标架场的表示. 在标架丛中, 配丛与底流形上的切空间是同构的, 这会自动给出焊接形式.
\par
确切地说, $e$ 不应该被称做焊接形式. $e$ 的确是 $M$ 上的 1--形式, 但在坐标变换时 $e$ 并不是不变的. 与坐标无关的焊接形式 $\theta$ 应由 $F(M)$ 中的 1--形式来定义, 其形式为
\begin{align}
\theta=g^{-1}e.
\end{align}
注意在规范变换 $g\rightarrow hg$ 下, $e$ 的变换方式为 $e\rightarrow he$ 从而 $\theta$ 是保持不变的. 这里我们采用 $F(M)$ 的局部坐标\footnote{(12) 式的导出是建立在特定坐标 $u=(x,g)$ 的选取之上的. 想要得到不选取特定坐标基底的定义, 我们需使 $\theta$ 对任意 $X\in T(F(M))$ 满足
\begin{align}
\langle\theta,X\rangle=\langle e,\pi_{*}(X)\rangle.
\end{align}
这里 $\pi_{*}$ 为射影(表示 $F(M)$ 中的某点在产生纤维的 $M$ 中对应何点) $\pi:F(M)\rightarrow M$ 的诱导映射 $\pi_{*}:T(F(M))\rightarrow T(M)$. 现在 $e$ 便是 $\theta$ 的一个拉回映射. 此定义看起来比 (12) 式要难理解得多, 但我们能更清晰地看到 $\theta$ 是定义在 $F(M)$ 上的.} $u=(x,g)$.
\section{标架丛约化与 Higgs 机制}
\section{量子引力为何遥不可及?}
\section{结论}


\end{document}